<resources>
    <string name="app_name">Laong-laan</string>


    <string name="about">\u0009\u0009\u0009\u0009Ang layunin ay lumikha ng isang Android quiz application na nakatuon sa buhay, gawain, at mga akda ni Dr. Jose Rizal upang palawakin at paigtingin ang kaalaman ng mga Pilipino hinggil sa kanyang mahalagang kontribusyon sa kasaysayan ng bansa.</string>
    <string name="about2">\u0009\u0009\u0009\u0009Magamit bilang pandagdag tulong pang-edukasyon na magagamit ng mga guro, mag-aaral, at iba pang indibidwal na interesadong matuto pa tungkol kay Dr. Rizal. Makapagbigay ng mga kapansin-pansing ilustrasyon upang gawing mas nakakaengganyo at nakakatuwang basahin at alalahanin ang pagbabasa para sa mga pagsusulit. Bumuo ng isang quiz application na susubok at susuriin ang kaalaman ng mambabasa.</string>
    <string name="tab">\u0009\u0009\u0009\u0009</string>

    <string name="trivia1">Isa sa layunin ng Batas Rizal ang maitanim sa mga kabataan ang pagiging makabansa na sinagisag ng dalawang nobela ni Rizal.</string>
    <string name="trivia2">Nakatala sa Seksiyon ng Batas Rizal na isama ang kurikulum sa lahat ng paaralan, kolehiyo at unibersidad, pribado o pampubliko ang kursong buhay, ginawa at mga sinulat ni Jose Rizal.</string>
    <string name="trivia3">Nakatala din sa Seksiyon ng Batas Rizal na ang orihinal na edisyon ng dalawang nobela o salin nito sa ingles ang gagamitin bilang pangunahing aklat aralin.</string>
    <string name="trivia4">Nakatala sa Seksiyon na kailangang siguraduhin ng Pambansang Lupon ng Edukasyon na maisalin sa wikang Tagalog at Ingles ang mga akda ni Rizal.</string>
    <string name="trivia5">Nakatala sa Seksiyon na nanatili pa run ang pagbabawal sa pagtalakay sa mga doktrinang panrelihiyon ng mga guro at iba pa sa mga pampublikong paaralan (Seksiyon , Batas Administratibo).</string>
    <string name="trivia6">Nakatala sa Seksiyon na maglalaan ang pamahalaan ng halagang Php para sa pagpapatupad ng naturang batas.</string>
    <string name="trivia7">Nakatala sa Seksiyon na kailangan may sapat na sipi ng orihinal o edisyon ang mga akda ni Rizal sa lahat ng mga aklatan ng mga pribado at pampublikong paaralan</string>
    <string name="trivia8">Taong ng bumuo ng isang lupon para mangasiwa sa pagpili ng pambansang bayani ni pinamumunuan ni Komisyoner Taft.</string>
    <string name="trivia9">Apat na pamantayan sa pagpili ng pambansang bayani ay; isang mamamayang Filipino, yumao na, may matayog na pagmamahal sa bayan at may mahinahong damdamin.</string>
    <string name="trivia10">Limang naging kandidato bilang pambansang bayani, Marcelo del Pilar, Graciano Lopez Jaena, Heneral Antonio Luna, Emilio Jacinto at Jose Rizal.</string>
    <string name="trivia11">Si Marcelo del Pilar ang lumabas sa pangunang resulta na ginawa ng Lupon bilang pambansang bayani.</string>
    <string name="trivia12">Nabago ang pangunang resulta ng nagbase ang Lupon sa "naging buhay at kamatayan". Si Rizal ang itinanghal na bayani dahil sa naging madula ang buhay nito hanggang kamatayan.</string>
    <string name="trivia13">Si Senador Claro M. Recto ang may akda ng panukalang Batas Republika .</string>
    <string name="trivia14">Pinirmahan ni Pangulong Ramon Magsaysay ang panukalang Batas Rizal noong Hunyo , .</string>
    <string name="trivia15">Principalia o mga katutubong elite na magiging kaalyado ng pamahalaan.</string>
    <string name="trivia16">Taong tanging sasakyang dagat na Galleon de Manila ang nag-uugnay sa Pilipinas at Mexico.</string>
    <string name="trivia17">Ang kalakalang galyon ang pangunahing tulay na nag-uuganay sa kayamanan at karangyaan ng Kontinent ng Asya at Amerika.</string>
    <string name="trivia18">Nakikipagkalakalan na ang Pilipinas bago sa mga kalapit-bansa tulad ng Tsina, Hapon, Arabe at Hindu bago pa man masakop.</string>
    <string name="trivia19">Kalakalang Galyon ay uring monopolyo ng gobyerno, hindi lahat ay maaring lumahok.</string>
    <string name="trivia20">Humina ang Kalakalang Galyon sa pamamayaning ng kaisipang laisses\' faire (\'hindi dapat makialam ang gobyerno sa kalakalan\').</string>
    <string name="trivia21">Kanal Suez ang naghati sa haba ng oras ng pagbiyahe sa pagitan ng Pilipinas at Europa.</string>
    <string name="trivia22">Maynila bilang "Paris ng Asya".</string>
    <string name="trivia23">Taong ang mga mangangalakal mula Europa papuntang Maynila ay naging sanhi na naman ng pagbagsak ng monopolyo o kalakalang galyon.</string>
    <string name="trivia24">Taong opilsyal nang binuksan ang Maynila sa kalakalang pandaigdig.</string>
    <string name="trivia25">Taong binuksan ang Kanal Suez noong Nobyembre , .</string>
    <string name="trivia26">Taong kasabay ng pag-unlad ng pandaigdigang kalakalan ay ang kadaliang pagpasok sa Pilipinas ng malalayang kaisipan mula Europa.</string>
    <string name="trivia27">Sa pagiksi ng oras ng paglalakbay mula Espanya at Pilipinas maraming Espanyol ang dumayo at nanirahan sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia28">Ang mga creole(mga inapo ng mga kastila o Europeong unang nanirahana sa mga lugar Carribean, o Gitna o Timog Amerika) na naging tapon sa Mexico ang nakarating sa bansa.</string>
    <string name="trivia29">Hindi lamang liberal na ideya ang nakapasok sa bansa;progresibo at radikal na babasahin.</string>
    <string name="trivia30">Taong nakarating sa Pilipinas ang pahatirang sulat (koreo).</string>
    <string name="trivia31">Taong nakarating sa Pilipinas ang pahatirang kawad (telegrapo).</string>
    <string name="trivia32">Taong gumulong sa riles ang unang tren mula Maynila papuntang Dagupan (Pangsinan) at pabalik.</string>
    <string name="trivia33">Taong nakilala si Gobernador-Heneral Jose Basco sa pagsusulong ng mga patakarang pang-ekonomiya para sa kolonya.</string>
    <string name="trivia34">Ang monarkiya ang nagsilbing tagapayo sa pagpapatakbo ng ekonomiya ng kolonya sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia35">Hinati sa limang sangay ang Samahan; (1)sangay sa mga pabrika at tagagawa ng produkto, industriya at edukasyon.</string>
    <string name="trivia36">Nag-angkat ang Pilipinas ng mga makabagong kasangkapang gamit sa pagsasaka sa Estados Unidos kasabay ng pagtuturo ng mga makabagong paraan sa pagtatanin sa mga katutubo.</string>
    <string name="trivia37">Taong unang ipinatupad ang monopolyo sa tabako.</string>
    <string name="trivia38">Ang gobyerno lamang ang may Karapatan sa pagluwas o pang-angkat ng produktong tabako.</string>
    <string name="trivia39">Tanging “pangako ng pagbabayad” ang tinatanggap ng mga magtatanim kapalit ng kanilang inaning produkto.</string>
    <string name="trivia40">Taong inutos ng Hari ang pag-aalis sa monopolyo.</string>
    <string name="trivia41">mahigit tatlong daan taon na nasa ilalaim tayo ng pananakip ng Espanyol ().</string>
    <string name="trivia42">Ika- dantaon nagsimulang itayo ang mga pinakaunang unibersidad at kolehiyo at mga bokasyonal na paaralan.</string>
    <string name="trivia43">Taong , naitatag ang kauna-unahang makabagong pampublikong edukasyon sa Asya dito sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia44">Ang mga Filipino ang isa sa mga edukadong pangkat sa Asya na may mataas na antas ng karunungang bumasa at sumulat.</string>
    <string name="trivia45">Simbahan ang pangunahing namamahala sa pagpapatakbo ng edukasyon sa bansa.</string>
    <string name="trivia46">Ipinagutos ni Haring Philip II ang pagbibigay ng edukasyon sa mga katutubo sa Pilipinas; pagbasa at pagsulat ng wikang Espanyol.</string>
    <string name="trivia47">Ang mga misyonero  at prayle ang nagsimulang mag-aral ng local na mga diyalekto.</string>
    <string name="trivia48">Taong , pagdating ng mga Agustino sa Cebu, kaagad silang nagtayo ng paaralan.</string>
    <string name="trivia49">Taong , pagating ng mga Pransiskano kaagad din silang nagtayo ng paaralan.</string>
    <string name="trivia50">Taong  sinundan  sila ng mga Hewsita sa pagtuturo sa mga kabataan.</string>
    <string name="trivia51">Ang probinsiya ng Bataan ang nagging sentro ng sinaunang edukasyon ng mga Dominikano noong .</string>
    <string name="trivia52">Noong  nagtatag ng mga paaralang panlalaki sa 	Tugbuan, Iloilo sina Padre Pedro Chirino at Francisco Martin.</string>
    <string name="trivia53">Pinakaunang naitatag na kolehiyo at paaralan para sa mga kababaihan ang Colegio de Santa Potenciana noong .</string>
    <string name="trivia54">Sinundan ng Colegio de Santa Isabel noong .</string>
    <string name="trivia55">Ang mga Heswita ang nagbukas sa Maynila noong  Universadadde San Ignacio (Colegio-Seminarion de San Ignacio)</string>
    <string name="trivia56">Kinikilalang ang “pinaka matandang paaralan sa Asya”, ang mga Heswita din ang nagtatag ng Unibersidad de San Carlos (Colegio de San Ildefonso) sa Cebu noong .</string>
    <string name="trivia57">Taong  itinatag sa Maynila ang Colegio de Nuestra Senora del Santisimo Rosario na binago at tinawag na Colegio de Santo Tomas</string>
    <string name="trivia58">Nobyembre , , itinaas ni Papa Inosente X ang kolehiyo  sa antas na Unibersidad.</string>
    <string name="trivia59">Taong , pinangalan ni Papa Leo XIII na “Pontificial University”</string>
    <string name="trivia60">Taong  naging “The Catholic University of the Philippines “ sa bisa na paggagawad ni Papa Pius XII.</string>
    <string name="trivia61">Taong  sa Maynila rin itinayo ang Universidad de San Felipe de Austria- pinakaunang pampublikong Pamantasan na itinatag ng pamahalang Kastila sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia62">Taong  itinayo ng mga Heswita ang Colegio de San Jose sa loob ng moog ng Intramuros.</string>
    <string name="trivia63">Taong  ito ay tinawag na Escuala Municipal.</string>

    <string name="trivia64">Taong 1865 binago ang pangalan sa Ateneo Municipal de Manila.</string>
    <string name="trivia65">Ipinatayo ng mga Dominikano ang Unibersidad ng Santo Tomas.</string>
    <string name="trivia66">Taong 1620, tinatag ng dominikano ang Colegio de San Juan de Letran sa Maynila.</string>
    <string name="trivia67">Taong 1820 itinatag ang sekondaryang paaralan ng mga Kastila sa Pilipinas ang paaralan para sa mga mandadaragat (nautical school).</string>
    <string name="trivia68">Nobyembre 4, 1861 binuksan ang Don Honorio Ventura College of Arts and Trades sa Bacolor Pampanga.</string>
    <string name="trivia69">Sinasabi siyang pinakamatandang opisyal na paaralang bokasyonal sa buong Asya (Don Honorio Ventura College of Arts and Trades).</string>
    <string name="trivia70">Taong 1887 itinatag ang Manila School of Agriculture, na nagsimulang tumanggap ng mag-aaral noong 1889.</string>
    <string name="trivia71">Noong 1865 itinayo ng mga paring Heswita ang tanyag na Observatorio Metorologico del Ateneo Municipal de Manila (Manila Obersvatory).</string>
    <string name="trivia72">Isinabatas ni Reyna Isabela II ang Batas Edukasyon ng 1863 noong Disyembre 20.</string>
    <string name="trivia73">Nilalayon ng batas-edukasyon ang pagtatayo sa bawat bayan ng hindi bababa sa dalawang primaryang paaralan: pambabae at pangkalalakihan na pamahalaan ng lokal na gobyerno.</string>
    <string name="trivia74">Itinatag ang Escuela Normal Elemental, na noong 1896 ay nagiging Escuela Normal de Superior de Maestros de Manila (The Normal School) para sa mga kalalakihang guro.</string>
    <string name="trivia75">Taong 1892 itinayo ang Escuela Normal Superior de Maestras, institusyon ng pagsasanay para sa mga kababaihan guro.</string>
    <string name="trivia76">Taong 1879 nagtayo ng paaralan para sa mga komadrona.</string>
    <string name="trivia77">Taong 1869, ipinatupad ang Real Cedula de 1867, na nagtakda ng mga patakaran ukol sa edukasyon sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia78">Nobyembre 23, 1863, itinatag ang Unibersidad ng Santo Tomas sa Intramuros, Maynila.</string>
    <string name="trivia79">Taong 1889, ipinatupad ang Maura Law, na nagbigay pahintulot sa mga kababaihan na makapasok sa mga paaralan.</string>
    <string name="trivia80">Taong 1892, binuksan ang Normal School for Women sa Iligan, Lanao, kung saan ipinatutupad ang kurikulum para sa guro.</string>
    <string name="trivia81">Taong 1898, itinatag ang Unibersidad ng Pilipinas sa bisa ng Act No. 1870 ng Kongreso ng Estados Unidos.</string>
    <string name="trivia82">Taong 1902, ipinatupad ang Educational Decree of 1901, o Act No. 74, na nagbigay ng mas malaking kontrol sa sistema ng edukasyon sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia83">Sa panahon ng Amerikano, ipinatupad ang Thomasites program, kung saan nagpadala ang Estados Unidos ng mga guro sa Pilipinas upang ituro ang Ingles at iba pang asignatura.</string>
    <string name="trivia84">Taong 1911, itinatag ang National University sa Maynila, isang pribadong unibersidad.</string>
    <string name="trivia85">Taong 1924, itinatag ang Jose Rizal College, na ngayon ay Jose Rizal University.</string>
    <string name="trivia86">Noong 1935, ipinasa ang Commonwealth Act No. 184, kilala rin bilang Teacher\'s Tenure Act, na nagbibigay ng seguridad sa trabaho sa mga guro.</string>
    <string name="trivia87">Taong 1947, ipinasa ang Republic Act No. 537, kilala bilang Teacher\'s Salary Increase Act, na nagtaas ng sahod ng mga guro.</string>
    <string name="trivia88">Sa panahon ng Hapon, sinara ng mga Hapones ang mga paaralan at nagtakda ng kanilang sariling sistema ng edukasyon.</string>
    <string name="trivia89">Matapos ang Ikalawang Digmaang Pandaigdig, ibinalik ng mga Amerikano ang sistema ng edukasyon sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia90">Taong 1953, inamyendahan ang Republic Act No. 774, kilala rin bilang Educational Act of 1953, upang mapabuti ang sistema ng edukasyon sa bansa.</string>
    <string name="trivia91">Noong 1994, ipinasa ang Republic Act No. 7722, kilala bilang Higher Education Act of 1994, na naglalayong mapabuti ang kalidad ng edukasyon sa antas ng kolehiyo.</string>
    <string name="trivia92">Sa kasalukuyan, may iba\'t ibang programa at proyektong ipinapatupad ang gobyerno para sa mas mabuting sistema ng edukasyon sa Pilipinas. <b>DALAWANG MUKHA NG EDUKASYON SA PANAHON NG ESPANYOL. (SANG-AYON AT HINDI SANG-AYON)</b></string>
    <string name="trivia93">Sa talumpati ni Manuel L.Quezon sa kongreso ng Estados Unidos noong Oktuber 1941 bilang kinatawan ng Assemnliya ng Pilipinas, binigyang diin ang pagusbong ng mga mag-aaral na hindi lamang ito tungkol sa relihiyon kung hindi sa silabus na kanilang pinagbabasehan. (Sang-ayon)</string>
    <string name="trivia94">Di Sang-ayon  <b>unang punto:</b>  Relihiyong Katoliko lamang ang pokus ng edukasyon mula primarya hanggang tersiyerang antas. <b>Pangalawang punto:</b> Makalumang metodo ng pagtuturo at limitadong kurikulum. Nakatuon lamang sa tatlong R ang pagtuturo (reading, writing, at arithmetic). <b>Pangatlong Punto:</b> Pagtatangi ng lahi. Ang paaralan ay sarado para sa mga katutubo.</string>
    <string name="trivia95">PAngunahing probisyon: Pagtalaga ng Katolismong Romano bilang nag-iisa at opisyal na relihiyon sa Espanya.</string>
    <string name="trivia96">Taong 1814  pinawalang bisa ni Haring Ferdinand VII sa Valencia at ibinalik ang walang takdang-kapangyarihang (absolute)monarkiya</string>
    <string name="trivia97">Sa pagsakop ng kastila sa Pilipinas ipinatupad ang sistemang piyudal-mga katutubo ang ginawang sunod-sunuran  sa kanilang kagustuhan sa loob ng sistemang "panginoon-alipin"</string>
    <string name="trivia98">Ika-19 dantaon, triyangulang istrakturea ng lipunang Filipino ang pumabor  sa mga kastila:  Tuktok(Kastila), Pinakapuno(indio), gitnang bahagi (katutubo, mestizo, at creole)</string>
    <string name="trivia99">Peninsulares o yaong mga kastilang nakarating sa Pilipinas ngunit doon ipinanganak sa Espanya ang may control sa ekonomiya</string>
    <string name="trivia100">Insulares o creole-purong lahing Kastilang isinilang sa  Pilipinas</string>
    <string name="trivia101">Principalia lokal na elite</string>
    <string name="trivia102">Mestizo- kalahating dugong kastila, europeo o intsik)</string>
    <string name="trivia103">Indio (purong dugong katutubo)</string>
    <string name="trivia104">Principalia ang nagsisilbing tagapag-ugnay sa pagitan ng mga mananakop at ng mga pangkaraniwang mamayan.</string>
    <string name="trivia105">Katuwang ng Hari sa pamamahala ang mga bansang sinakop gaya ng Pilipinas ang Ministro de Ultramar (Ministry of the Colonies) na itinatag sa Madrid noong 1863</string>
    <string name="trivia106">Ang kapuluan ay hinati sa dalawang kapangyarihan (Pambansa o nasyonal  at lokal na pamahalan)</string>
    <string name="trivia107">Gobernador- Heneral ang pinuno ng pamabansang pamahalaan at may pangkalahatang control sa lokal na gobyerno</string>
    <string name="trivia108">Teniente del barrio o cabeza de barangay – tngkulin ang pagpapanatili ng kapayapaan at kaayusan sa barangay,at pangongolekta ng tribute at buwis.</string>
    <string name="trivia109">PAmahalaang barangay- pangunahing sangay ng lokal na pamahalaan.</string>
    <string name="trivia110">Cabildo/ Ayuntamiento- pinagsama-smang mga progresibo at maunlad na barangay sa lunsod. Pinamumunuan ng alcaldes en ordinario (mayor at bise mayor)</string>
    <string name="trivia111">Mga pinagsama-samang pangkaraniwan at di-maunald na mga barangay ay pinamumununa ng isang gobernadorcillo </string>
    <string name="trivia112">Lalawigan- pinakamataas na unit ng lokal na gobyerna at pinamumununa ng Espanyol  o alcalde mayor(civil governor)</string>
    <string name="trivia113">Guardia civil pinamumunuan ng alferez </string>
    <string name="trivia114">P(F)ilipino unang ginamit sa Pilipinas bilang pagtukoy sa mga creoles o mga purong dugong Kastila ngunit sa Pilipinas ipinanganak</string>
    <string name="trivia115">Hindi orihinal na taga-Calamba si Rizal</string>
    <string name="trivia116">Don Francisco Mercado ama ni Rizal ay dating magtatanim sa Hacienda at kalaunan nagging tagapamahala ng haciendang pagmamay-ari ng grupo ng kaparian</string>
    <string name="trivia117">Donya Teodora Alfonso nagtataglay ng mataas na pinag-aralan at may mataas na interes sa panitikan</string>
    <string name="trivia118">Ang mag asawang Don Francisco at Donya Teodora ay may labing-isang supling.</string>
    <string name="trivia119">Ika-7 sa magkakatapatid  ang ating pambansang bayani</string>
    <string name="trivia120">Panganay ay si Saturnina(1850), sinundan ng  nag-iisa niyang kapatid na lalaki na si Paciano (1851), Narcisa (1852), Olimpia (1855), Lucia (1857),  Maria(1859), Jose (1861), Concepcion(1862),Josefa (1865), Trinidad(1868), Soledad Pinakabunso(1870)</string>
    <string name="trivia121">Ang istruktura ng bahay ng pamilya ay tagapagpaaala ng mahabang pag-iimpok, tiyaga, pagsisipag, pakikipagaban sa bagsiik ng klima, at panganib sa kagubatan at bunga ng pagtitipid at sakripisyo ng mag-asawa.</string>
    <string name="trivia122">1860, nagsimulang makilala ang bayan ng Calamba bilang katunggali ng Binan sa produksiyon ng bigas sa lalawigan.</string>
    <string name="trivia123">Poblacion bahagi ng pag-aaring hacienda ng mga Dominincano</string>
    <string name="trivia124">Orden ang nagmamay-ari ng malawak na sukat ng lupa laan sa pagsasaka</string>
    <string name="trivia125">Jose Protacio Rizal Mercado y Alonso Realonda, hunyo 19, 1861. Pinangalanang Jose dahilan sa natapat ito sa araw ng kapistahan ni San Jose.</string>
    <string name="trivia126">Leon Monroy- unang pormal na guro ng ating bayani</string>
    <string name="trivia127">G. Justiniano  Aquino Cruz ang nagging bago guro ni Jose sa Binan</string>
    <string name="trivia128">Tandang Juancho biyenan ng kaniyang guro-nagturo sa pagguhit at pagpinta kay Rizal</string>
    <string name="trivia129">Sa tulog ni  Pader Manuel Xeres Burgos(kapatid ni Padre Jose Burgos) nakapag-aral ng sekondarya sa Ateneo de Municipal si Rizal na pagmamay-ari  ng Heswita </string>
    <string name="trivia130">Sa Ateneo nagsimulang gamitin ni Jose ang apelyidong Rizal</string>
    <string name="trivia131">Ang dating apelyidong Mercado na ginagamit ng pamilya ay nasa ilalim na ng paghihinala ng maykapangyarihan.</string>
    <string name="trivia132">Interno ang tawag sa mga estudyanteng nakatira sa loob ng Ateneo noon.</string>
    <string name="trivia133">Externo ang tawag sa mga estudyanteng  nakatira sa labas ng paaralan katulad ni Jose</string>
    <string name="trivia134">Padre Jose Bech unang nagging guro ni Jose sa Ateneo</string>
    <string name="trivia135">Congregacion de Maria, Samahan na tanging bukas sa mga relihiyoso at matiyahan mga mag-aaral</string>
    <string name="trivia136">Padre Francisco Paula  Sanchez guro ni Jose noong siya ay nasa ikaapat na taon na nag-impulensya sa kaniya sa pagsulat ng panitikan.</string>
    <string name="trivia137">Padre Jose Villaclara nagging guro ni Jose noong siya ay nasa ika-limang taon na sa sekondarya at nagpayo kay Jose na talikdan na ang pagsulat ng panitikan at ituon na lamang ang pansin sa ibang larangan,</string>
    <string name="trivia138">Mga Gunita ng Isang Mag-aaral  isa sa mga naunang sulatin ni Jose</string>
    <string name="trivia139">Noong siya ay nag-aaral sa Ateneo  isinulat niya rin ang tulang Por la Educacion Recive Lustre La Patria(Sa pamamagitan ng karunungan) (Nakapagtatamo ang Bayan ng Liwanag)-tumalakay sa pangangailangan ng mga mamamayan ng karunungan sa pamamagitan ng pormal na edukasyon para matamo ang anumang ninanais na pagbabago sa Lipunan at mabago ang kanilang buhay.</string>
    <string name="trivia140">Edad na 16 natapos so Jose sa kursong Bachiller en Artes sa Ateneo</string>
    <string name="trivia141">Metapisika ang kursong kaniyang kinuha sa UST sa kadahilanang gusto ito ng kaniyang ama </string>
    <string name="trivia142">Taong 1611, ang Unibersidad ng Santo Tomas ay itinuturing na pangunahing institusyon ng laalamang Europeo sa Silangan</string>
    <string name="trivia143">Sa UST nakilala at nakita ni Jose si Segunda Katigbak, ang kaniyang unang pag-ibig.</string>
    <string name="trivia144">Kursong medisina namna ang kinuha niyang kurso sa ikalawang taon sanhi na rin ng personal na kadahilanan nais niyang gamutin ang nanlalabong pangingin ng kaniyang ina.</string>
    <string name="trivia145">Kasabay nito ang pagkuha niya ng kursong Pilosopiya at Literatura</string>
    <string name="trivia146">Leonor Rivera “Unang tunay nap ag-ibig ni Jose” na kaniyang pinsan </string>
    <string name="trivia147">Taong 1879 nakalahok si Jose  paligsahang pangliteraryo ng Liceo Artistico-Literario  sa Maynila.</string>
    <string name="trivia148">A La Juventud Filipina- tulang nagpawagi kay Jose at nagkamit ng unang gantimpala; tungkol sa kahalagahan ng mga nakapag-aral na kabataan para sa kanilang bayan.</string>
    <string name="trivia149">Tulang ito na una niyang hakbang sa mapanganib na paglalayag sa daigdig ng frailocracia sa Pilipinas</string>
    <string name="trivia150">Miguel de Cervantes- kinikilalang dakilang anak ng panitikan ng Espanya.</string>
    <string name="trivia151">Junto al Pasig isang komedya na itinanghal sa Ateneo noong Disyembre 1880</string>

    <string name="trivia152">Hulyo 3, 1882, Jose Rizal sumakay ng barkong Kastilang Salvadora</string>
    <string name="trivia153">Mula Singapore, naglayag siya papuntang Marseille, isang siyudad sa Pransiya</string>
    <string name="trivia154">El Amor Patrio (Pag-ibig sa Tinubuang Lupa) - kauna-unahang sanaysay, isinulat sa Barcelona</string>
    <string name="trivia155">Inilathala ang El Amor Patrio sa pahayagang El Diariong Tagalog, wikang Kastila at Tagalog</string>
    <string name="trivia156">Sa Madrid, nakaranas si Rizal ng malayang kapaligiran na pinapayagan ang malayang talakayan</string>
    <string name="trivia157">Nais ni Rizal baguhin ang impresyon ng mga taga-Madrid sa mga Filipino, ipakita ang talino at kakayahan</string>
    <string name="trivia158">Nag-aral si Rizal ng medisina at pilosopiya at literatura sa Unibersidad Central de Madrid</string>
    <string name="trivia159">Rizal naniniwala na hindi buo ang Espanya ang balakid sa pag-unlad ng Pilipinas kundi ang kaparian</string>
    <string name="trivia160">Dalawa ang planong reporma ni Rizal: (1) Pasiglahin ang edukasyon ng mga Filipino (2) Isiwalat ang katiwalian sa pamahalaan</string>
    <string name="trivia161">Circulo Hispano-Filipino - samahan ng mga mag-aaral na Filipino at mga Espanyol sa Madrid</string>
    <string name="trivia162">Rizal nakilala sina Pedro Maximo, Antonio Paterno, Juan Luna, Eduardo de Lete, Felix Resureccion Hidalgo</string>
    <string name="trivia163">Juan Luna at Felix Resureccion Hidalgo umalis ng Madrid, nagtungo sa Pransya</string>
    <string name="trivia164">Jose Rizal nagpasya na mag-isa ang magsulat ng planong aklat, ang Noli Me Tangere</string>
    <string name="trivia165">Sa halip na sanaysay, isinulat ni Rizal ang Noli Me Tangere sa anyong nobela</string>
    <string name="trivia166">Buwan ng Hunyo, natanggap ni Rizal ang lisensiya sa Medisina at mataas na marka sa Pilosopiya at Panitikan</string>
    <string name="trivia167">Unang Indio na nanalo ng ikalawang parangal sa paligsahan ng pagpipinta sa Pambansang Eksposisyon ng Sining sa Madrid</string>
    <string name="trivia168">Napanalunan ni Juan Luna sa pintang Spolarium ang unang gantimpala, si Felix Resureccion Hidalgo pumangalawa sa Virgenes Christiana Expuesta al populacho.</string>
    <string name="trivia169">Hulyo 1885, nakipanirahan si Jose sa estudio ni Juan Luna sa Pransya at nasa kalagitnaang bahagi na siya sa sinusulat na nobela.</string>
    <string name="trivia170">Dr. Louis De Wecker, pinakasikat na optalmolohista ng panahon sa Europa at pangunahing nagsusulong ng kaalaman sa katarata.</string>
    <string name="trivia171">Oktubre 18885-Enero 1886, nagtrabaho si Jose sa Klinika ng nasabing doctor.</string>
    <string name="trivia172">Dr. Otto Becker, propesor sa Unibersidad de Heidelberg.</string>
    <string name="trivia173">A las Flores de Heidelberg - tulang nasulat niya noong siya ay nasa Alemanya; isang obra bilang parangal sa Magandang tanawin sa lugar.</string>
    <string name="trivia174">Reverendo Karl Ullmer, isang protestanteng pastor sa Alemanya.</string>
    <string name="trivia175">Matapos niyang sulatin ang nobela, nagkaroon naman siya ng problema sa paglimbag nito.</string>
    <string name="trivia176">Ang akda ay plinanong ilathala pangunahin para sa mga Filipino at hindi para kumita ng pera.</string>
    <string name="trivia177">Nakilala niya si Ferdinand Bluementritt, guro ng Heograpiya at kasaysayan sa sikat na paaralan ng Atheneum Imperial sa Leitmeritz na nakapaglathala na ng ilang bilang ng pag-aaral pangkasaysayan tungkol sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia178">Ipinagpatuloy ni Jose ang pagwasto sa kaniyang nobela habang siya ay namamasukan bilang isang proofreader sa isang palimbagan.</string>
    <string name="trivia179">Taong 1887 nakilala ni Jose si Feudor Jagor, na may akda ng isang aklat tungkol sa Pilipinas na Raisen in den Philippinen na tungkol sa pagsalungat ni Jagor sa sinasabi ng mga prayle sa Pilipinas tungkol sa inperyoridad at pagiging mababang uri ng lahing Filipino.</string>
    <string name="trivia180">Naging kasapi ng samahang Berlin Ethnographic Society at Berlin Anthropological Society si Jose sa tulong nina Jagor at Rudolg Virchow.</string>
    <string name="trivia181">Pebrero 21, 1887, natapos niyang iwasto sa huling pagkakataon ang manuskrito ng Noli Me Tangere.</string>
    <string name="trivia182">Nangako si Maximo Viola na sagutin ang lahat ng gastusin sa gagawin pagpapalimbag.</string>
    <string name="trivia183">Ikatlong linggo ng Marso, tumanggap ang mga piling kaibigan ni Jose ng unang kopya ng Noli Me Tangere.</string>
    <string name="trivia184">Inabot ng 2,000 ang naunang nilimbag na sipi, na planong ikalat sa Espanya at Pilipinas.</string>
    <string name="trivia185">Inabot ng higit kumulang sa anim na taon bago muling makabalik sa Pilipinas si Jose.</string>
    <string name="trivia186">Gabi ng ika-5 ng Agosto, sakay ng barkong Haiphong galing Saigon, dumating si Jose sa Maynila.</string>
    <string name="trivia187">Naghigpit ang sensura hindi lamang sa Maynila kundi maging sa iba pang bahagi ng bansa nang magsimulang kumalat sa publiko ang kontrobersiyal na aklat.</string>
    <string name="trivia188">Sa Maynila, ang mga nailigtas na kopya ay ipinagbibili sa La Gran Bretana na sa loob pa lamang ng ilang araw ay patuloy ang nagiging pagtaas ng presyo.</string>
    <string name="trivia189">Unti-unti patuloy na naabot ng Noli ang katanyagan nito higit pa sa inaasahan ni Jose.</string>
    <string name="trivia190">Bagama’t isang akdang kathang isip lamang, nakita ng mga Filipino at iba pang mambabasa sa nobelang ito ang tunay na nangyayari sa lipunang Filipino nang mga panahong iyon.</string>
    <string name="trivia191">Bilang pangunang paraan ng paghihiganti ng mga prayle sa pagkalathala ng Noli, nagpakalat ang mga ito ng mga mapanirang impormasyon tungkol dito.</string>
    <string name="trivia192">Pinaratangan si Jose na isang espiya ng Alemanya, Protestante, mason, at isang erehena walang pag-asa ang kaligtasan ang kaluluwa.</string>
    <string name="trivia193">Nagbukas ng isang klinika sa Calamba para sa kanyang mga kababayan si Jose.</string>
    <string name="trivia194">Para naman maiwasan ang mga bisyo ng mga kababayan, binuksan ni Jose ang gusaling pampalakasan.</string>
    <string name="trivia195">Tatlong-linggo matapos makauwi sa Calamba, pinatawag si Jose ni Gobernador-Heneral Emilio Terrero upang magsadya ito sa palasyong malakanyang sa Maynila para makapanayam tungkol sa kanyang nobela.</string>
    <string name="trivia196">Natanggap ng Arsobispo ng Maynila ang sipi ng kaniyang nobela bago pa man siya nakabalik sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia197">Isang lupon ng mga prayleng guro ang itinatag para gumawa ng kaukulang pagsusuri sa nobela.</string>
    <string name="trivia198">Huling lingo ng Agosto natapos ang pagsusuri sa nobela.</string>
    <string name="trivia199">Sinasabi na ang Noli ay erehe o kontra-relihiyon, iskandaloso, subersibo, at akdang malayo sa pagiging Makabayan.</string>
    <string name="trivia200">Para sa lupon, ang nobela ni Jose ay magdudulot ng panganib sa simbahan at pamahalaan.</string>
    <string name="trivia201">Hindi nakarating kay Terrero ang sipi ng kaniyang ipinadalang aklat, kasabay ng sa Arsobispo.</string>
    <string name="trivia202">Inutos ng Gobernador-Heneral kay Jose na hanapan siya nito ng kopya.</string>
    <string name="trivia203">Pagkatanggap ng kopya ng aklat, dalawang paunang hakbang ang isinagawa kaagad ni Terrero.</string>
    <string name="trivia204">Una, para sa patas na pagsusuri sa Noli, isang permanenteng komosyon ng sensura ang itinalaga upang mapag-aralan ang aklat ni Jose.</string>
    <string name="trivia205">Pangalawa, sa pagbalik ni Jose sa Calamba, isang tenyente ng guwardiya sibil ang inatasang magbantay dito.</string>
    <string name="trivia206">Opisyal na magiging Gawain ni Tenyente Jose Taviel de Andrade ang pagbabantay sa kaligtasan ni Jose at pagpaparating sa Gobernador-Heneral ng lahat ng Gawain, plano, at kaisipan nito sa araw-araw.</string>
    <string name="trivia207">Nagsimula na si Jose sa matanyag bilang mahusay na manggagamot sa ibang pang karatig lugar.</string>
    <string name="trivia208">Huling lingo ng Disyembre 1887, lumabas ang ulat ng Komisyon ng Sensura na pinamunuan ni Padre Salvador Font, na ang Noli ay wala kundi isang mapaminsala at mapanirang nobela lamang, puno ng banyagang aral at kaisipan.</string>
    <string name="trivia209">Tinawag nitong isang mangmang ang may-akda at nagrekomenda ng tuluyang pagbabawal ng patuloy na sirkulasyon nito.</string>
    <string name="trivia210">Nag-atas ang malakanyang sa gobernador-sibil ng Laguna na taasan ang singil ng buwis.</string>
    <string name="trivia211">Enero 8,1888, iniharap sa kapulungan ang ulat na ginawa ni Jose na sinang-ayunan ng lahat.</string>
    <string name="trivia212">Sa kabila ng patas at makatuwirang kahiligan ng mga taga-Calamba, hindi sinang-ayunan ng mga Dominikano ang laman ng ulat.</string>
    <string name="trivia213">Patindi nang patindi ang paghiling ng Arsobispo at pinuno ng mga ordeng pangrelihiyon sa kinauukulan na tuluyang ipagbawal ang nobela at ipadakip si Jose.</string>
    <string name="trivia214">Pinayuhan na ng Gobernador-Heneral na lumabas na ng bansa si Jose.</string>
    <string name="trivia215">Narating ng Noli o higit pa sa kaniyang inaasahan ang tunay na pakay ng kaniyang pagsulat ng unang nobela.</string>
    <string name="trivia216">Bahagi ng kaniyang pangkalahatang plano ang pagsulat ng karugtong ng naunang aklat, na siyang kokompleto para sa kabuuan ng isang "komprehensibong paglalarawan" ng kasalukuyang kalagayan ng Pilipinas noon.</string>
    <string name="trivia217">Noli ay maituturing na "siyang kasalukuyan" ng Pilipinas, ang susunod niyang nobela ang maaring ituring na hinaharap ng Pilipinas.</string>
    <string name="trivia218">Sa kaniyang tulang Junto al Pasig, ninais iparating ni Jose sa mga kababayan ang tunay na sitwasyon ng Pilipinas bago ang pananakop ng mga Kastila.</string>
    <string name="trivia219">Para makumpleto ang planong "isang komprehensibong paglalawaran," kinakailangang madugtungan ang Noli. Bago ito, kinakailangan munang malaman ang nagdaan (sucessos), saka pa lamang maisusulat ang hinaharap (El Fili).</string>
    <string name="trivia220">Ang mapasakamay ang babasahin tungkol sa nakaraan ng bansa ang unang target ni Jose sa kaniyang muling pangingibang bansa.</string>
    <string name="trivia221">Nakilala niya sa Hongkong si Jose Ma. Basa, isang progresibo at maimpluwensiyang Filipino.</string>
    <string name="trivia222">Gawaing pang-iskolastiko ang pangunahing pakay ni Jose sa pagpunta sa Europa.</string>
    <string name="trivia223">British Museum - tahanan ng pinakakumpletong aklatan ng mundo, kung saan matatagpuan ang aklat ni Antonio de Morga.</string>
    <string name="trivia224">Sucesos de las Islas Filipinas - aklat na naglalarawan ng katutubong kultura ng mga Filipino bago tayo nasakop ng mga Kastila.</string>
    <string name="trivia225">Antonio de Morga, nanungkulan bilang hukom ng Real Audiencia sa Pilipinas at naging pansamantalang Gobernador-Heneral.</string>
    <string name="trivia226">Plinano ni Jose sumulat ng isang talatinigan (diksyunaryo) at balarila (gramatika o angkop na gamit ng salita) ng wikang Tagalog.</string>
    <string name="trivia227">Kaniya ng sinimulan ang pagsusulat ng nobelang (El Fili), magiging karugtong ng Noli.</string>
    <string name="trivia228">Sumulat din siya ng kaniyang kontribusyong artikulo para sa pahayagan pangreporma ng mga Filipino sa Europa - Ang La Solidaridad.</string>
    <string name="trivia229">Sa London niya rin nakilala si Antonio Ma. Regidor, dati ring tapon ng pag-aalsa ng Kabite noong 1872, na siya rin ang sasagot sa pagpapalimbag ng ikalawang aklat ni Jose na ang anotasyon ng Sucesos de las Islas Filipinas.</string>
    <string name="trivia230">Maraming kababayang Filipino na positibong nangako ng tulong sa pamamahagi ng mga sipi nito ay hindi tumupad.</string>
    <string name="trivia231">Marcelo del Pilar - isang personalidad na, sa darating na panahon, maliban kay Jose, ay siyang magiging pinakatanyag na pangalan sa kilusan ng propaganda.</string>
    <string name="trivia232">Tubong Cupang, Bulacan, si del Pilar at anak ng isang kinikilalang pamilya sa lalawigan.</string>
    <string name="trivia233">Si del Pilar ang tagapagtatag ng Diariong Tagalog - lokal na pahayagan sa Tagalog at wikang Espanyol.</string>
    <string name="trivia234">Si Plaridel ay tinatawag ng mga ito na "pinakamagaling na mamamahayag na nagmula sa angkan ng purong katutubong Filipino."</string>
    <string name="trivia235">Nang itinatag ang La Solidaridad, si del Pilar ang pangunahing gabay dito.</string>
    <string name="trivia236">Si del Pilar lamang ang naging propagandistang Filipino sa ibang bansa na sumusulat gamit ang wikang Tagalog o "wika ng masa."</string>
    <string name="trivia237">Pagtatag ng Asosasyon La Solidaridad at ng pahayagan nitong La Solidaridad - si del Pilar ang kinilalang pinakamahusay na pampolitikang propagandista.</string>
    <string name="trivia238">Si Jose ang tumayong pangulong-pandangal ng diyaryo at nakilala sa pagiging matalinong mag-isip at magsulat.</string>
    <string name="trivia239">Graciano Lopez Jaena - propagandistang taga-Jaro, Iloilo, ang nagbukas ng pahayagan noong 1889.</string>
    <string name="trivia240">Graciano Lopez Jaena - kinikilalang "pangunahing mananalumpati" ng mga Propagandista sa Europa; hindi nakakapagtalumpati o makapagsulat ng hindi nakakainom ng alak.</string>
    <string name="trivia241">Pangunahing adhikain ng asosasyon: (1) sekularisasyon ng mga Parokya sa Pilipinas, (2) pagkakaroon ng kinatawang Filipino sa Lehislatura ng Espanya, (3) payagang lumahok sa pamamahala sa gobyerno ang mga Filipino, (4) pagkakapantay-pantay ng lahat sa harap ng batas, (5) malayang pagtitipon, pamamahayag, pananalita, (6) mas pinalawak na indibidwal at panlipunang Kalayaan.</string>
    <string name="trivia242">Mayo 1888, napalitan sa pwesto si Gobernador-Heneral Terrero.</string>
    <string name="trivia243">Gobernador-Heneral Valeriano, ang naging kapalit ni Terrero, tinaguriang "mangangatay ng Cuba," na naging kaalyado at kasangkapan ng mga prayle.</string>
    <string name="trivia244">Isinailalim sa batas militar ang Calamba.</string>
    <string name="trivia245">Umusbong ang pag-iibigan ni Jose at Gertrude, pinakamatandang anak na babae ng pamilyang Beckett.</string>
    <string name="trivia246">Taong 1891, isang pahayagang itinatag at pinanatnugutan ni Jose Feced ang lumabas.</string>
    <string name="trivia247">Layunin ng La Politica de Espana en Filipinas na labanan at sagutin para sa Espanya ang inilathala ng La Solidaridad.</string>
    <string name="trivia248">Francisco Pi, isang kakilala at tagahanga ni Jose, ay narapatangang sa Cortes ng Espanya na nagbigay ng pagsang-ayon ganap sa pag-aalsa sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia249">Huling buwan ng 1889, inilathala ng serye ng La Solidaridad ang maituturing na pinakamahusay na sanaysay ni Jose.</string>
    <string name="trivia250">Filipinas Dentro de Cien Años, sinubaybayan niya ang mga kaganapan pampolitika sa Pilipinas.</string>
    <string name="trivia251">Buwan ng Hunyo, magsimulang manlamig sa trabaho bilang editor ng La Solidaridad si Lopez Jaena.</string>
    <string name="trivia252">Indios Bravos - layon ng Samahan ang makapagtalaga ng kaisipan ng mga kasapi ng katapangan at sa pagiging isa ng mga miyembro.</string>
    <string name="trivia253">Istudyo ni Juan Luna sa Pransya ang naging tagpuan at pinagdadausan ng pulong.</string>
    <string name="trivia254">Enero ng 1890, inilathala ng Garnier Freres ang anotasyon ni Jose ng Sucesos de las Islas Filipinas ni Morga.</string>
    <string name="trivia255">Ang malaking bulto ng kopya nito ay ipinadala kay Basa sa Hongkong para maibenta at maipamahagi hanggang Maynila.</string>
    <string name="trivia256">Ang bunsong anak ni Eduardo Bousted na si Nelly Bousted ang isa pang pag-ibig ni Jose na kaniyang nakilala at natagpuan sa Paris at napupusuan din ni Antonio Luna.</string>
    <string name="trivia257">Pagdating ng Agosto, natapos na ang borador ng kaniyang ikalawang nobela.</string>
    <string name="trivia258">Huling bahagi ng taong 1890, pormal nang tinapos ni Leonor Rivera ang kanilang relasyon.</string>
    <string name="trivia259">Ang pagbalik ni Jose sa Madrid ay nagbunsod ng hindi komportableng sitwasyon sa pagitan nito at ni del Pilar at mga kasama.</string>
    <string name="trivia260">Unang lingo ng Pebrero, ginanap ang pagboto sa bagong lider ng Samahan, at itinanghal na bagong lider ng kilusan si Jose, ngunit hindi ito tinanggap ni Jose.</string>
    <string name="trivia261">Buwan ng Mayo, at kumpleto na ang kaniyang ikalawang nobela.</string>
    <string name="trivia262">Nakihati si Jose sa pangungupahan ng isang kuwarto sa isang Filipino na si Jose Alejandrino, na sa darating na panahon ay magiging heneral sa Himagsikang Filipino.</string>
    <string name="trivia263">Dahil sa kasalatan sa salapi, hindi maiprinta ang nobelang El Filibusterismo.</string>
    <string name="trivia264">Sa sumunod na buwan, isang kaibigan naming si Valentin Ventura ang sumagip sa kapalaran ng aklat.</string>
    <string name="trivia265">Kalagitnaan ng Setyembre, lumiham siya kay Basa na patungo na siya sa Hongkong dala ang walong daang kopya ng El Fili.</string>
    <string name="trivia266">Oktubre 18, 1891, sakay ng barkong Melbourne, naglayag na si Jose mula Marseille papuntang Hongkong.</string>
    <string name="trivia267">Kasabay ng proyekto na pagkuha ng mga taga-Calamba papuntang Borneo ay ang pagtatag ng isang pambansang Samahan na tatawaging La Liga Filipina.</string>
    <string name="trivia268">Ika-21 ng Marso, nagpadala si Jose ng ikalawang liham para sa bagong Gobernador-Heneral na si Eulogio Despujol, ipinaalam niya ang planong pagtatag ng isang pamayanan Filipino sa North Borneo.</string>
    <string name="trivia269">Nakatanggap ng pangako mula kay Alexander Cook na tumatayong pansamantalang kalihim ng North Borneo na ipagkakaloob ang lawak na 2,500 ektarya ng lupa ng walang babayaran sa unang tatlong taon sa mga darating na magsasakang Pilipino.</string>
    <string name="trivia270">Pinayagan makauiwi ng Pilipinas si Jose ng Gobernador-Heneral ngunit hindi ang proyektong Borneo. Ang mahahalagang nangyari sa Hongkong:</string>
    <string name="trivia271">Una, ang tagubilin ni Despujol sa konsul sa Hongkong na siguraduhing mahihikayat si Jose.</string>
    <string name="trivia272">Ikalawa, ang pagtatalaga sa isang paring Agustino para manmanan ang kilos nito.</string>
    <string name="trivia273">Panghuli, pagkasakay ng magkapatid sa barkong pa-Maynila, ang telegram na ipinadala ng konsul sa Gobernador-Heneral na nag-uulat na "The rat is in the trap."</string>

    <string name="trivia274">Noong Hunyo 26, 1892. Dumating ang magkapatid na Lucia at Jose sa Maynila.</string>
    <string name="trivia275">Sinalubong sila ng mga sundalong Kastila sa daungan at tumuloy sa Hotel de Oriente kaagad.</string>
    <string name="trivia276">Sa isang komunikasyon sa Malacañang, hiniling ni Jose na patawarin ang kanyang mga magulang.</string>
    <string name="trivia277">Nabanggit ni Jose kay Despujol ang tungkol sa Proyektong Borneo.</string>
    <string name="trivia278">Ang mga kapatid ni Jose na babae na sina Josefa at Trinidad ay pinahintulutan ni Heneral Despujol na bumalik sa Pilipinas mula sa Hongkong.</string>
    <string name="trivia279">Pinangunahan ni Jose ang isang lihim na pagpupulong noong Hulyo 3 sa Tondo, Maynila, kung saan pormal na itinatag niya ang kilusang "La Liga Filipina."</string>
    <string name="trivia280">May dalawang grupo ng kaparian sa Pilipinas ito ay ang paring Heswita (Ateneo) at Dominikano (UST).</string>
    <string name="trivia281">Hulyo 14, 1892, alas diyes ng gabi. Ang pag-alis ng bilanggo at ang kasunod na pag-alis.</string>
    <string name="trivia282">Sa pamamagitan ng barkong Cebu, nagpunta si Jose sa Dapitan, isang malapit na bayan sa Pulo ng Mindanao (Zamboanga del Norte).</string>
    <string name="trivia283">Ang katatag pa lamang na kilusang sibika na kilala bilang "La Liga Filipina" ay namatay din sa pagkatalo ni Jose sa Dapitan.</string>
    <string name="trivia284">Ang kilusan ay binubuo ng dalawang grupo: ang Cuerpo de Compramisarios at ang Radikal (Katipunan), na pinamamahalaan ni Andres Bonifacio.</string>
    <string name="trivia285">Ang KKK, na kilala rin bilang Great, Honorable Convention of the Children, ay itinatag noong Hulyo 7, 1892.</string>
    <string name="trivia286">Binubuo nina Padre Antonio Obach at Ricardo Carnicero, ang "gobernador ng pulisya at militar."</string>
    <string name="trivia287">Pinapipili si Rizal kung sa Kumbento o Kuwartel siya titigil.</string>
    <string name="trivia288">Sinasabi ng mga Heswita na ang lugar na pinagtapunan kay Rizal ay ang "pinakarelihiyosong bayan sa Pilipinas."</string>
    <string name="trivia289">Sina Padre Obach at Padre Jose Villaclara, ang dalawang naatasang namamahala kay Rizal, ay ipinadala ni Padre Pastells.</string>
    <string name="trivia290">Noong Setyembre 1892 tumama ang ikalawang premyo ang tiket na pinaghatiang tayaan ni Jose at Carcinero.</string>
    <string name="trivia291">Ang tatlong uri ng hayop na natuklasan ni Rizal ay Draco rizali (Wandolleck), Rachophorous rizali (Boetger), at Apogonia rizali (Heller).</string>
    <string name="trivia292">Gumawa si Rizal ng sulat sa bagong Gobernador-Heneral noong Pebrero 1894 na humihiling ng kanyang kalayaan.</string>
    <string name="trivia293">Pumanaw ang tunay niyang pag-ibig na si Leonor dahil sa matinding pagkabagot at desperasyon.</string>


    <string name="trivia294">Inilathala ni Antonio de Morga sa Mexico noong 1609 ang Sucesos de las Islas Filipinas.</string>
    <string name="trivia295">Ipinanganak si Antonio de Morga sa Espanya, at nanungkulan siya bilang gobernador ng Pilipinas mula 1594 hanggang 1604.</string>
    <string name="trivia296">Nahanap ni Rizal ang Sucesos ni Morga sa aklatan ng British Museum sa London.</string>
    <string name="trivia297">Ang kanyang mga komento ay nahahati sa tatlong kategorya: kontra-kaparian, sosyolohikal, at pangkasaysayan.</string>
    <string name="trivia298">Bago ang unang publikasyon ng Anotasyon sa Pilipinas, inabot ng halos animnaput-walong taon (1958).</string>

    <string name="trivia299">Ang unang nobela ni Dr. Jose Rizal Sa Filipino, Noli Me Tangere, ay tinatawag na "Huwag mo Akong Salangin," na nagmula sa Latin na pariralang "Huwag mo Akong Salangin," sa Ingles.</string>
    <string name="trivia300">Una itong nailathala sa wikang Kastila ng Berliner Buchdruckerei-Aktiengeselleshacft sa Berlin.</string>
    <string name="trivia301">Ang Noli Me Tangere ay itinuturing na pambansang epiko ng Pilipinas.</string>
    <string name="trivia302">Natapos ang pinal na manuskripto noong Pebrero 1887.</string>
    <string name="trivia303">Ang isang pansamantalang solusyon ay ginawa ni Maximo Viola, na pinahiram kay Rizal ng 300 PHP para sa unang 2,000 kopya.</string>
    <string name="trivia304">Ang unang edisyon sa Pilipinas ay nilimbag ng Chofre y Compania sa Escolta sa Maynila.</string>
    <string name="trivia305">Ang nobela ni Rizal ay inilabas sa wikang kastila noong siya ay dalawampung
        taong gulang. Mga Tauhan sa Noli Me Tangere Crisostomo Ibarra, Maria Clara, Kapitan Tiago,
        Padre Damaso, Elias, Pilosopong Tasyo, Doña Victorina, Sisa, Crispin, Basilio, Sisa,
        Salome, Padre Hernando de la Sibyla, Padre Bernardo Salvi, El Alferez, Doña Consolacion,
        Don Tiburcio de Espadaña, Tenyente Guevarra, Alfonso Linares, Gobernador-Heneral,
        Padre Manuel Martin, Don Rafael Ibarra, Doña Pia Alba,
        Don Pedro Eibarramendia at Don Saturnino Eibarramendia.</string>


    <string name="trivia306">Ang El Filibusterismo ay iniaalay ni Dr. Jose Rizal sa tatlong paring martir na lalong kilala sa bansag na Gomburza o Gomez, Burgos at Zamora.</string>
    <string name="trivia307">Noong Oktubre 1887, habang nagpraktis ng medisina sa Calamba, nagsimula si Rizal na sumulat.</string>
    <string name="trivia308">Sa London, 1888 gumawa siya ng maraming pagbabago sa balangkas ng mga kabanata.</string>
    <string name="trivia309">Nakumpleto niya ito noong Marso 1891.</string>
    <string name="trivia310">Ang isang kaibigan ni Rizal na si Valentin Ventura ay nagpahiram sa kanya ng pera upang maipalimbag ito noong Setyembre 22, 1891.</string>
    <string name="trivia311">Inilathala ang nobela Ghent, Belgium, apat na taon matapos mailathala ang Noli Me Tangere.</string>
    <string name="trivia312">Si Blumentritt ay nagsimulang gamitin ang terminong "El Filibusterismo"
        (The Reign of Greed) sa isa sa kanilang mga palitan para sa mga sulat ni Rizal. Mga tauhan
        sa El Filibusterismo Simoun, Basilio, Isagani, Padre Florentino, Padre Fernandez, Kapitan
        Tiago, Kapitan Heneral, Padre Bernando Salvi, Quiroga, Don Custodio, Ben-Zayb, Padre Camorra,
        Padre Irene, Placido Penitente, Paulita Gomez, Kabesang Tales, Tandang Selo, Juli at Juanito
        Palaez.</string>


</resources>